%Descrição dos métodos computacionais e numéricos
\section{Métodos Computacionais e numéricos}
Nesta secção indicam-se alguns métodos usados e raciocínios por detrás
de alguns algoritmos.
\par
São fornecidos ao programa o Lagrangiano do sistema, a posição
inicial ($x_0$) e a posição final ($x_{N}$) e o tempo decorrido entre 
a posição inicial e final ($T$).
\par
Primeiramente discretiza-se o caminho $x(t)$, em $N+1$ pontos distanciados 
de $\delta t=T/N$ entre sí de modo a se obter N intervalos iguais.
\par
Definem-se agora as posições $x(T_k)$ de modo a que se obtenha
uma reta como aproximação inicial para a trajectória efetuada pelo
corpo com $x(T_0)=x_0$ e $x(T_{N})=x_{N}$. Como o caminho é agora 
discreto a ação corresponde agora a:
\begin{equation}
  \sum^{N}_{i=0}L(\frac{x_i+x_{i+1}}{2},\frac{x_{i+1}-x_i}{\delta t},\frac{t_i+t_{i+1}}{2})
\end{equation}
\par
Começa-se por variar $x_1$ aleatoriamente, i.e., multiplicando
um aleatório $\in[{-1,1}]$ por um raio $R$ previamente estabelecido
e somando a $x_1$.
Calcula-se de novo a ação (variar $x_1$ modifica apenas o valor
da acção em $[t_0,t_2]$ ). Se o valor da ação diminuir
aceita-se o novo valor de $x_1$ como verdadeiro e varia-se $x_2$.
Se, pelo contrário, o valor da ação não sofrer um decréscimo, 
recupera-se o valor anterior de $x_1$ e varia-se $x_2$.
\par
Este processo é iterado até à variação de $x_N$ (penúltimo ponto) e
depois todo este algoritmo é também iterado até à condição de paragem
imposta.
\par
Verificou-se que o raio escolhido é a fonte de maior influência na velocidade de
convergência do método.
\par
Um raio demasiado grande faz com que a diminuição da ação
ocorra com probabilidade muito baixa o que faz com que seja necessário
realizar mais iterações até se obter uma convergência satisfatória, em 
casos extremos atingiu-se o limite de iterações sem que houvesse qualquer
convergência.
\par
Um raio muito pequeno desde início obriga a percorrer o intervalo
$[T_1,T_{N+1}]$ múltiplas vezes (muitas iterações)
, pois a variação introduzida pelo raio é quase desprezável
comparativamente à distância à solução final, sendo que só passado
um número considerável de iterações é que se chega à solução final.
\par
Surgiu a ideia de modificar o raio dinamicamente em função da 
diminuição da ação em cada iteração.
Isto é, quando a variação da ação no final de percorrido todo o
intervalo é grande comparativamente ao raio,
então deve aumentar-se o raio, sendo que o inverso também acontece,
ou seja, quando a variação é pequena comparativamente ao raio então
este deve ser diminuido.
\par
Assim, chamou-se a um valor {\it critério de comparação} (CC). Se a variação
da ação for menor que CC então o raio deve ser diminuído. O inverso
acontece se a variação da ação for maior do que CC. Verifica-se facilmente
que CC deve ser uma função de R. Um olhar mais atento mostra que a função
CC deve ser crescente com R, visto que se o raio diminuir, CC deve também
diminuir, pois a variação da ação com um raio menor tem de ser obrigatoriamente
mais pequeno.
\par
Espera-se então deste algoritmo um raio maior quando os pontos ainda se
encontram longe da solução final e um raio menor quando já
se aproxima bastante da solução do problema.
\par
Considera-se que o algoritmos converge quando o raio é menor que um
certo valor escolhido à priori (tipicamente na ordem de $10^{-6}$).
Chama-se a este valor a tolerância.
\par
Quanto ao CC, visto que $CC=CC(R)$ e $\frac{\mathrm{d}CC}{\mathrm{d}R}>0$, apostou-se numa relação
do tipo $CC(R)=R^n$. Depois de algumas experiências (veja-se como exemplo a tabela \ref{tabrn}),
verificou-se que  igual a $R^2$ apresenta melhores resultados
de entre $R^n$.
Isto é, no algoritmo realizado, se a
diferença entre ações $\Delta S<R^2$, o raio deve ser diminuido. Se pelo contrário
$\Delta S>R^2$, então o mesmo deve ser aumentado. No nosso programa, a diminuição
do raio é uma multiplicação por $0.9$, enquanto que o aumento se pauta por uma
multiplicação por $1.1$.
\par
Esta pequena alteração faz com que a convergência seja bastante mais rápida.
\par
No entanto, para um número de divisões maior, o raio vai obrigatoriamente
ser mais pequeno perto da trajectória teórica, pois há uma aproximação ao caso contínuo,
onde as variações se aproximam do infinitesimal. Deve haver um equilíbrio entre
as duas características, número de divisões e tolerância, de modo a existir
uma uma rápida convergência sem um número de pontos demasiado pequeno.
